<rss version="2.0">
  <channel>
    <title>La vista cansada</title>
    <link>https://carlesbellver.net/</link>
    <description></description>
    
    <language>ca-es</language>
    
    <lastBuildDate>Thu, 16 Feb 2023 16:32:49 +0100</lastBuildDate>
	
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/02/16/61555/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Feb 2023 16:32:49 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/02/16/61555/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Últimament he fet bastants proves amb ChatGPT, he llegit sobre el tema i n’hem parlat molt a la feina, fins que hem arribat a plasmar algunes idees en un &lt;a href=&#34;https://cent.uji.es/pub/chatgpt&#34;&gt;document&lt;/a&gt; adreçat al professorat. Però em fa l’efecte que algunes persones que han opinat sobre aquesta tecnologia han tingut accés a una versió més potent i més fiable que la meua. No el ChatGPT Plus de 20 €/m, sinó un encara millor, potser exclusiu per a iniciats. Només així m’explique les seues aparents exageracions.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Enshittification</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/02/02/60696/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2023 18:59:11 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/02/02/60696/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En català, com en francès, no necessitem cap neologisme per expressar l’estat actual d’Internet.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;…&lt;em&gt;emmerder&lt;/em&gt; already exists and has its own shades of meaning.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Catalunya Roja</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/01/21/catalunya-roja/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2023 13:40:51 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/01/21/catalunya-roja/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ignacio Sánchez-Cuenca sobre les diferències ideològiques a l’UE i a Espanya. Segons l’&lt;a href=&#34;https://www.europarl.europa.eu/at-your-service/es/be-heard/eurobarometer/2019-european-elections-entered-a-new-dimension&#34;&gt;Eurobaròmetre&lt;/a&gt; posterior a les eleccions de 2019, Espanya és el país més esquerrà d’Europa (4,4) i Romania el més dretà (6,1). Catalunya (3,6) i Euskadi són les més &lt;em&gt;roges&lt;/em&gt;, i Madrid (4,9) la que menys. L&#39;escala va del zero (extrema esquerra) al deu (extrema dreta).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diversos factors poden explicar que la gent opine de mitjana d’una manera i vote (almenys aparentment) d’una altra manera. Però el que m’han fet evocar aquestes dades és una altra cosa. Allò que va dir Joan Fuster (&lt;a href=&#34;https://elramellet.blogspot.com/2011/06/sera-desquerres-o-no-sera.html&#34;&gt;en una entrevista amb Amadeu Fabregat&lt;/a&gt;): &lt;em&gt;que el País Valencià seria d’esquerres o no seria&lt;/em&gt;. Si l’&lt;em&gt;statu quo&lt;/em&gt; ja et va bé —i per això ets conservador—, per què hauries de voler canviar-lo?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La percepción de una parte importante de las poblaciones catalana y vasca de que sus respectivas naciones no gozan del reconocimiento nacional que deberían tener, o la creencia de que sufren algún tipo de discriminación o maltrato, produce una tensión política entre centro y periferia que desplaza los valores ideológicos hacia la izquierda.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Expanding Dark Forest and Generative AI</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/01/06/dark-forest/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jan 2023 20:02:14 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/01/06/dark-forest/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La &lt;a href=&#34;https://maggieappleton.com/cozy-web&#34;&gt;teoria del bosc fosc&lt;/a&gt; de la xarxa fa referència a l’estat del món en línia, cada vegada més semblant al món real i al mateix temps més mancat de realitat. La majoria d&#39;espais web oberts i públicament accessibles estan ocupats per robots, anunciants, trolls, extractors de dades, pescaclics, &amp;quot;creadors de contingut&amp;quot; farcits de paraules clau i brossa manipulada algorítmicament.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El nou repte, diu Maggie Appleton, és provar que no som algoritmes d’intel·ligència artificial: una mena de test de Turing invers. En aquest apunt del seu web esbossa cinc opcions, les més interessants de les quals serien les tres primeres:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Triangular la realitat objectiva&lt;/strong&gt;. Com més específic i local siga el context, quant més contacte hi haja amb el món real, més inassolible seria el resultat per a una IA que no pot contrastar les dades amb cap font externa (ací, per cert, rau també la solució del pseudoproblema del plagi en els treballs acadèmics).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ser originals, crítics i sofisticats&lt;/strong&gt;. Fugir de la mediocritat: és a dir, de l’estadística que alimenta les IA. Els models probabilístics “escupen text que sona a treball de notable alt… Això apujarà el nivell d’exigència per a tothom”.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Desenvolupar un estil personal&lt;/strong&gt;. En termes de lingüística clàssica: “Hem codificat &lt;em&gt;la langue&lt;/em&gt; en un punt exacte del temps. El que ens queda per a jugar és &lt;em&gt;la parla&lt;/em&gt;.” L’estil, recordem, &lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/2019/12/10/i-know-jerry.html&#34;&gt;“és allò que fas &lt;em&gt;malament&lt;/em&gt;”&lt;/a&gt;, allò que no pots deixar de fer i et caracteritza, segons Neil Gaiman/Jerry Garcia.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>panoli</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/01/05/panoli/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2023 13:13:41 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/01/05/panoli/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Del valenciano &lt;em&gt;panoli&lt;/em&gt;; propiamente ‘fruta de sartén’, contracc. de &lt;em&gt;pa en oli&lt;/em&gt; ‘pan con aceite’, en cat. &lt;em&gt;pa amb oli&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;adj. coloq.&lt;/em&gt; Dicho de una persona: Simple y fácil de engañar. &lt;em&gt;U. t. c. s.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;—RAE&lt;/p&gt;
&lt;img alt=&#34;Panoli a l&#39;aparador d&#39;una pastisseria&#34; src=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2023/2023-01-05-panoli.jpg&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un poco menos que ángeles</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/01/03/72876/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 20:08:04 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/01/03/72876/</guid>
      <description>&lt;p&gt;📖 &lt;em&gt;Un poco menos que ángeles&lt;/em&gt;. No recorde com vaig descobrir &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Barbara_Pym&#34;&gt;Barbara Pym&lt;/a&gt;, primera en la llista d’escriptores i escriptors britànics més injustament menystinguts, segons Philip Larkin i David Cecil. Més moderna que Jane Austen, més subtil que Evelyn Waugh. &lt;em&gt;Less Than Angels&lt;/em&gt; és una de les novel·les més memorables que vaig llegir el 2023. Els alts i baixos de l’amor, molt d’humor i observació perspicaç de la vida d’homes i dones, a casa i a la facultat d’antropologia.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/12/31/06424/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 18:07:14 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/12/31/06424/</guid>
      <description>&lt;p&gt;L’any que ve ja toca.&lt;/p&gt;
&lt;img alt=&#34;Pintura a l&#39;oli d&#39;un ovni sobre un camp per DALLE·2&#34; src=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2022/2022-12-31-06424.jpg&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/12/26/57574/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 13:26:30 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/12/26/57574/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;M&#39;agradaria tenir una comprensió més perfecta de les coses, però no vull comprar-la tan cara com costa. La meva intenció és passar tranquil·lament, i no laboriosament, el que em queda de vida. Per res em veig trencant-me el cap: no per la ciència, per valuosa que sigui. No busco als llibres res que no sigui donar-me plaer amb una diversió honesta; o si estudio, només hi busco la ciència que tracti del coneixement de mi mateix i que m&#39;instrueixi a morir bé i a viure bé.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;—Michel de Montaigne, &lt;em&gt;Essais&lt;/em&gt; (1595), llibre II, capítol 10.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/12/22/30256/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2022 18:31:01 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/12/22/30256/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bon Nadal.&lt;/p&gt;
&lt;img alt=&#34;Felicitació de Nadal amb una imatge dels Reis d&#39;Orient extreta de l&#39;Atles Català de Cresques Abraham (1375).&#34; src=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2022/2022-12-22-30256.jpg&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/12/16/20791/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2022 21:00:06 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/12/16/20791/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Els ramats dels dinars de Nadal palesen que ningú creix. Mai. Atavismes que afloren de sota els abrics i la cosmètica civilitzatòria. Qui era roí de menut continua sent-ho cinquanta anys després. Els documentals sobre primats em van ensenyar molt més del que podia imaginar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/12/13/55/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Dec 2022 19:44:14 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/12/13/55/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Avui he fet cinquanta-cinc anys. N’han passat quasi quaranta, per tant, des que els invents del senyor Clive Sinclair em van començar a ensenyar aquesta altra forma d’escriptura —o de màgia: la programació— que &lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/2021/04/14/healing-power-javascript/&#34;&gt;fa que passen coses&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2022/2022-12-13-55.jpg&#34; alt=&#34;Foto de Carles Bellver Torlà amb una samarreta amb el retol Sinclair ZX Spectrum i el nombre 55 sobreimprès.&#34;&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Twitter Files Were Designed To Make You Mad</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/12/05/66828/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2022 20:00:57 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/12/05/66828/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En algun moment sents que estàs sent manipulat per formar part de la telenovel·la d&#39;un home ric […] Però el cas és que Twitter sempre ha funcionat així, animant-te a tenir opinió sobre un tema que fa deu minuts desconeixies completament.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/12/01/desembre/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 08:07:45 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/12/01/desembre/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Passem full del calendari. &lt;em&gt;Conditions may apply.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2022/2022-12-01-desembre.jpg&#34;&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The AI myth Western lawmakers get wrong</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/11/29/34717/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 16:12:00 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/11/29/34717/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tot i que s’hi han fet experiments controvertits de crèdit social en l’àmbit local, no hi ha a la Xina cap sistema estatal d’aquest tipus amb algorismes que classifiquen la gent… La ironia és que mentre els polítics nord-americans i europeus intenten prohibir coses que en realitat no existeixen, sí que tenen en funcionament als seus països mecanismes que deneguen l’accés a l’habitatge o a llocs de treball en funció de l’anàlisi de dades.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elon Musk never cared if Twitter was a business failure – he wants a political win</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/11/25/88774/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 16:06:29 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/11/25/88774/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Elon Musk no pretén fer negoci amb Twitter. El seu propòsit és desplaçar l’ecosistema informatiu cap a la dreta.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/11/20/60847/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 17:15:42 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/11/20/60847/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El meu script bash per a publicar apunts ràpids al blog i en Mastodon i Twitter havia de ser supersenzill, però ha anat creixent amb tota mena d’opcions i ja té vora quatre-centes línies de codi. 😅&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Few Words About Bullshit</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/11/16/10776/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Nov 2022 16:00:09 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/11/16/10776/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Una intel·ligència artificial entrenada amb milions d&#39;articles científics capaç de generar ciència falsa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Is this really what AI has come to, automatically mixing reality with bullshit so finally we can no longer recognize the difference?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Banco de España camufló el gastó de 1,2 millones de euros en dos piscinas para sus trabajadores</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/11/10/05062/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 19:32:33 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/11/10/05062/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mentre als funcionaris de la perifèria ens retallaven el sou i ens ampliaven l’horari, els del Banc d’Espanya prenien el sol i el bany —a les colònies— a càrrec de l’erari públic.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stories, epics, and initiatives</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/11/10/02394/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 18:46:48 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/11/10/02394/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Als informàtics els agrada fer-te escriure, però la seua passió per la lectura no sempre resulta evident.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>September that never ended</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/11/08/93170/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2022 08:39:51 +0100</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/11/08/93170/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;One of the seasonal rhythms of the Usenet used to be the annual September influx of clueless newbies who, lacking any sense of netiquette, made a general nuisance of themselves… But in September 1993, AOL users became able to post to Usenet, nearly overwhelming the old-timers&#39; capacity to acculturate them. Syn. eternal September.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/10/21/frankfurt/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Oct 2022 19:42:09 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/10/21/frankfurt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En una altra vida, o en somni, jo també &lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/contes/unicorns/unicorns15/&#34;&gt;vaig anar a la Fira de Frankfurt&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/10/16/domingo-cerrdo/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Oct 2022 17:18:38 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/10/16/domingo-cerrdo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Diumenge &lt;em&gt;porrc&lt;/em&gt;. És un fet ben conegut la mala relació d&#39;algunes persones amb el darrer dia de la setmana.&lt;/p&gt;
&lt;img alt=&#34;Horari penjat a la porta d&#39;un negoci: “Domingo cerrdo”.&#34; src=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2022/2022-10-16-domingo-cerrdo.jpg&#34;&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La broma</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/10/09/broma/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2022 18:10:22 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/10/09/broma/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dilluns passat vaig començar a cavil·lar una broma una mica ximple. Diria en Twitter que jo ja sabia a qui donarien enguany el Nobel de literatura, perquè m’ho havia filtrat &lt;a href=&#34;https://twitter.com/tombatossalator&#34;&gt;Albert Garcia Pascual&lt;/a&gt;. I dijous, en difondre’s la notícia del premi, lamentaria amargament que ell m’haguera pres el pèl i escenificaríem una petita discussió, en el curs de la qual insinuaria que m’havia fet creure que era jo el guardonat. I llavors ell… Ell res, perquè al cap d’una estona, un amic comú em va informar que Albert s’havia mort d’un infart.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S’havia acabat la broma. S’havien acabat les bromes compartides, els cafès, les converses o les &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/document/d/1ghxCbmYHtd24dpEkhdL9rW3MkdZhVZP3OOZh1_FFus0/edit?usp=sharing&#34;&gt;presentacions de llibres&lt;/a&gt;, entre altres amenitats.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O no. Perquè tot això queda. Sempre ens quedarà. Així que moltes felicitacions a la senyora Annie Ernaux, però que sàpiga que ho ha tingut fàcil, perquè el Comitè del Nobel, &lt;a href=&#34;https://www.bbc.com/mundo/noticias-58800338&#34;&gt;des de 1974&lt;/a&gt;, ha resolt no atorgar el premi pòstumament.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Albert va morir dilluns passat i jo encara no havia estat capaç de dir-ne res.)&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2019/2019-03-04-albes.jpg&#34; alt=&#34;Foto d’Albert Garcia Pascual en la presentació del seu poemari Albes. Llibreria El Passeig, 4 de març de 2019, Castelló de la Plana.&#34;&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inspiració</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/09/24/inspiracio/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Sep 2022 13:48:43 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/09/24/inspiracio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Inspiració diària per als vostres textos creatius i altres menesters. Uns pocs mots aleatoris que, amb una mica de sort, us poden despertar la imaginació, la curiositat, alguna connexió inesperada. La selecció es renova diàriament i varia lleugerament per a cadascú, amb un total de quaranta-dues frases o sintagmes navegables cada vegada (perquè algú va dir que quaranta-dos era la resposta a la pregunta definitiva sobre la vida, l’univers i tot plegat).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pel que fa a la font dels mots, en lloc de fullejar els evangelis (la &lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/2017/09/24/la-loteria-sagrada.html&#34;&gt;&lt;em&gt;sortes biblicae&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; dels antics), o el &lt;em&gt;Necronomicon&lt;/em&gt;, o la Constitució Espanyola, m’he estimat més que el meu &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; regiri els exemples de les entrades del &lt;em&gt;Diccionari de la llengua catalana&lt;/em&gt; de l’Institut d’Estudis Catalans. Fragments trets de context, el potencial surrealista dels quals em va ser revelat per Josep M. Chordà &lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/cpe/1995/fabra/&#34;&gt;l’any 1995&lt;/a&gt;, molt abans de llegir el cèlebre conte “Cercles d’infinites combinacions” de Vicenç Pagès… Jordà.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;http://42.carlesbellver.net/img/preview.png&#34; alt=&#34;Una finestra d&#39;una aplicació amb text en lletra de mida gran que diu: “Useu-ne, però no n’abuseu.”&#34;&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>nietzscheà o nietzschià?</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/09/23/nietzschea-nietzschia/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2022 14:58:41 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/09/23/nietzschea-nietzschia/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La vacil·lació d’alguns derivats fins i tot es reflecteix en els diccionaris i acostuma a afectar especialment aquests noms acabats en e sonora en la llengua d’origen. Per exemple, en castellà, segons el DRAE, el derivat de Goethe tant pot ser goethiano com goetheano. En català, segons el DIEC2, el derivat de Nietzsche és nietzscheà, però anteriorment havia recollit el derivat nietzschià.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em va estranyar veure escrit &lt;em&gt;nietzschià&lt;/em&gt; en un assaig molt interessant sobre Joan Fuster.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>