<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Educació on La vista cansada</title>
    <link>https://carlesbellver.net/tags/educaci%C3%B3/</link>
    <description>La vista cansada (Educació)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ca-es</language>
    <lastBuildDate>Sat, 23 Apr 2022 10:15:46 +0200</lastBuildDate>
    
    <atom:link href="https://carlesbellver.net/tags/educaci%C3%B3/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Can Video Games Teach?</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/04/23/video-games/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Apr 2022 10:15:46 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/04/23/video-games/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tinc la sensació que una bona part del discurs sobre jocs seriosos ve de persones, i d’ambients, que potser no s’havien pres encara prou seriosament els videojocs. Ni la cultura popular en general, de fet. Com si no hagueren donat prou importància a l’aprenentatge que es produïa, o es produeix, a més dels jocs, en tebeos, pel·lícules, cançons, etc., i no hagueren reflexionat sobre com traure’n profit per a l’educació formal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La meua opinió sobre el tema —totalment irrellevant— és que, als jocs, s’hi sol jugar seriosament —&lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/2014/03/14/julio-cortzar-jugbamos.html&#34;&gt;com deia Julio Cortázar&lt;/a&gt;— i que és bo equilibrar la balança amb un disseny igualment seriós del joc mateix. També, evidentment, des d’un punt de vista pedagògic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En l’article enllaçat més amunt, m’ha cridat l’atenció especialment el lligam que s’hi estableix entre els videojocs i el concepte de flux encunyat per &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mihaly_Csikszentmihalyi&#34;&gt;Csikszentmihalyi&lt;/a&gt;. Precisament, va ser aquesta experiència d’immersió mental en els jocs la que va donar origen en 1962 al concepte de &lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/2015/09/16/de-la-revelaci.html&#34;&gt;ciberespai&lt;/a&gt;, com a mitjà, més enllà de la realitat física, en què ens trobem quan interactuem amb o mitjançant dispositius electrònics.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ciberespai: una idea amb molta història que ara el senyor Z. vol monopolitzar i explotar comercialment, canviant-li el nom per metavers.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bruce Katz, urbanista de ciutats globals</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/04/04/gran-ciutat/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Apr 2022 08:00:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/04/04/gran-ciutat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bon dia. Ja ens queda menys: al voltant de cent setanta anys #Castelló #UJI&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si vols crear una gran ciutat, crea una gran universitat i espera dos-cents anys.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;—&lt;a href=&#34;https://www.lavanguardia.com/encatala/20220404/8174400/barcelona-li-agradaria-boston-pero-ara-com-ara-es-mes-miami.html&#34;&gt;Bruce Katz, urbanista de ciutats globals&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Who is the Theranos of Education?</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/03/15/theranos-of-education/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2022 10:24:37 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/03/15/theranos-of-education/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Theranos, l’empresa del sector de la biotecnologia que va intentar enganyar a tothom amb fantasioses tècniques d’anàlisi de sang… i ho va aconseguir durant un temps. Podria passar això en el món de l’educació? O ja ha passat? Dos casos molt semblants: tant Altschool (escoles amb tecnologies avançades) com Knewton (programari per a l’aprenentatge adaptatiu) havien de revolucionar l’educació i es van esvair en pocs anys.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Després de consultar un munt de mestres, empresaris, inversors i altres professionals de l’educació sobre la base de les característiques de Theranos (líder carismàtic, capital de risc inicial que sembla desaparèixer, afirmacions no provades i cobertura mediàtica i bombo seguits de silenci), dues grans companyies s’esmentaven una vegada i una altra.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Remember This Year</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2020/12/31/this-year-education/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 10:35:37 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2020/12/31/this-year-education/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El 2008, Clayton Christensen i Michael Horn van predir alegrement que, el 2019, la meitat de les classes de secundària es farien per Internet. Es van equivocar, per descomptat, i es van equivocar de molt. I que totes les classes es traslladaren a Internet el 2020 no els dóna la raó. Que totes les classes es feren en línia no va ser un triomf de l’educació en línia, sinó més aviat una conseqüència dels passos que hagueren de fer les escoles per evitar més pèrdues de vides…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No és sorprenent que el pas a l’educació en línia, facilitat per programes de videoconferència i fulls de treball digitals, no hagi estat fantàstic per a professors i alumnes. Per descomptat, l’educació presencial tampoc no era gens fantàstica per a molts professors i alumnes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;—Audrey Watters&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Who’s Zoomin’ Who?</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2020/04/02/laprenentatge-en-lnia.html</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 19:16:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2020/04/02/laprenentatge-en-lnia.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’aprenentatge en línia hauria de ser ràpid, divertit, boig, no planificat i inspirador.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;—&lt;a href=&#34;https://www.downes.ca/post/70681&#34;&gt;Stephen Downes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Open ed as the anti-disruption</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2020/03/16/as-ive-argued.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2020 18:51:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2020/03/16/as-ive-argued.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;… la disrupció és un &lt;a href=&#34;http://blog.edtechie.net/uncategorized/what-disruptors-really-want/&#34;&gt;model pobre per a l’educació&lt;/a&gt;, i deixa un &lt;a href=&#34;http://blog.edtechie.net/innovation/disruptions-legacy/&#34;&gt;mal llegat&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’educació oberta, en canvi, és un paradigma que promou els valors que volem per a l’educació superior.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Are Algorithmically-Generated Term Papers the Next Big Challenge to Academic Integrity?</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2020/02/13/its-worth-noting.html</link>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2020 07:53:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2020/02/13/its-worth-noting.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hi ha webs on l’estudiantat pot pagar perquè algú li escriga el treball… o perquè l’escriga o reescriga una màquina. No ens hauria d’estranyar, atès que pretenem que les màquines corregisquen aquests mateixos treballs.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Val la pena assenyalar que algunes empreses estan creant programari per a corregir automàticament els treballs i estalviar temps als professorat. De manera que, si el professorat corregeix amb robots, potser se’n segueix que l’estudiantat demanarà als robots que li facen la feina.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Open enough? Eight factors to consider when transitioning from closed to open resources and courses</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2019/06/03/open-licensing-accessibility.html</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jun 2019 11:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2019/06/03/open-licensing-accessibility.html</guid>
      <description>&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Llicències obertes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estàndards d’usabilitat i accessibilitat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Llengües.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temes culturals.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Costs de suport.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avaluació.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Distribució digital.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Formats de fitxer.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El ascenso de Vox como termómetro del éxito cultural de la izquierda</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2019/05/25/el-ascenso-de.html</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2019 18:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2019/05/25/el-ascenso-de.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En pocos campos es más evidente esa desazón en la ultraderecha que sobre el sistema educativo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>When is a campus not a campus? When it’s a micro-campus</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2019/05/15/these-really-do.html</link>
      <pubDate>Wed, 15 May 2019 08:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2019/05/15/these-really-do.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Realment pareixen més aviat cafeteries de moda, amb wifi decent i una mica de brànding universitari. En lloc de WeWork és com si fos WeStudy.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Learning Space Rating System (LSRS)</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2019/05/09/a-set-of.html</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2019 10:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2019/05/09/a-set-of.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Un conjunt de criteris mesurables per a avaluar en quina mesura el disseny de les aules dona suport a l’aprenentatge actiu i el facilita (EDUCAUSE Learning Initiative).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linda Castañeda: “No existe ninguna forma de ser docente siendo neutral, siempre adoctrinamos de una forma u otra”</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2019/03/29/linda-castaeda-no.html</link>
      <pubDate>Fri, 29 Mar 2019 11:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2019/03/29/linda-castaeda-no.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se habla más de educación porque cada vez hay más gente que ha podido meter mano en la educación, porque cada vez es un sector que ofrece más oportunidades de negocio… fruto de la aplicación de políticas neoliberales de privatización. Y denostar la educación pública y señalar culpables crea en la opinión pública la convicción de que la educación no funciona.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La escuela como fábrica de disparates —ayer y hoy</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2019/03/04/mariano-fernndez-enguita.html</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 08:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2019/03/04/mariano-fernndez-enguita.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fa decennis que una part no desdenyable del professorat d’ensenyament secundari enyora el paradís perdut, que sempre és el de la llei anterior, el d’abans dels darrers mitjans de comunicació, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sempre fan riure les barbaritats que alguns estudiants escriuen en els exàmens (o les que el professorat diu a classe), però hauríem de ser conscients que, abans que hi haguera telèfons mòbils i ESO, la culpa de &lt;em&gt;tan baix nivell&lt;/em&gt; es va atribuir a la televisió i a l’EGB. I que, en aquella edat d’or de l’educació, la taxa d’escolarització en la franja de catorze a dinou anys era d’un 20 %.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Precària universitat</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2019/01/10/precria-universitat-reportatge.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jan 2019 13:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2019/01/10/precria-universitat-reportatge.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Reportatge de Violeta Tena en &lt;em&gt;El Temps&lt;/em&gt;. Diuen que una crisi és una oportunitat, i les elits extractives l’han aprofitada per a començar a desarmar el sistema públic universitari, amb l’objectiu de potenciar els seus negocis privats. En altres països d’Europa s’ha incrementat la inversió en educació, mentre que a Espanya s’ha reduït.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El resum seria una universitat depauperada i esquifida, amb una massa laboral cada volta més precària i envellida i un alumnat amb problemes per accedir als estudis que desitgen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No pot sorprendre que s’haja redoblat també l’assalt ideològic. Cada vegada es parla menys de servei públic i més de mercat, clients o productivitat.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La singularidad escolar ya está aquí</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2019/01/09/mariano-fernndez-enguita.html</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 11:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2019/01/09/mariano-fernndez-enguita.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;És un tema que caldria considerar molt seriosament. El terme ‘singularitat’, manllevat de les matemàtiques i la física, denota el punt o el moment en què les lleis habituals deixen de ser vàlides. Ha esdevingut un lloc comú en la narrativa de la intel·ligència artificial, i des d’allí s’està traslladant a altres àmbits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pareix evident que l’educació, fins i tot en l’escola primària, no pot continuar funcionant com si les fonts de coneixement encara foren escasses. El rol del professorat ha de canviar radicalment —entre d’altres canvis igualment importants—, però no crec que en el seu estat actual empal·lidisca davant “la més basta de les indagacions possibles” en la Wikipedia o en Google, com afirma Fernández Enguita. En realitat, una indagació &lt;em&gt;basta&lt;/em&gt; no sol servir de res, i de fet són pocs els alumnes capaços de polir i afinar les seues cerques per trobar el que necessiten. Això, per a començar, els ho hauria d’ensenyar el professorat. O algú: si no existira el professorat, caldria inventar-lo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D’altra banda, em fa l’efecte que estem assumint d’una forma excessivament acrítica que molt prompte —“en aquest segle i en aquesta seua primera meitat”— començarà una nova època, “quan la intel·ligència artificial supere la intel·ligència humana i, per tant, ja no depenga d’ella”. De moment, jo diria que la &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Artificial_general_intelligence&#34;&gt;intel·ligència artificial general&lt;/a&gt; és tan lluny com sempre, malgrat els avenços gegantins i espectaculars en &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Weak_AI&#34;&gt;aplicacions específiques&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Availability of cookies during an academic course session affects evaluation of teaching</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2018/11/21/availability-of-cookies.html</link>
      <pubDate>Wed, 21 Nov 2018 09:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2018/11/21/availability-of-cookies.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’estudiantat va ser assignat aleatòriament a vint grups, deu dels quals tenien accés gratuït a 500 g de galetes de xocolata per cada classe de medicina d’emergència (grup de galetes) i els altres deu no (grup de control). Tots els grups tenien el mateix professorat. El contingut educatiu i els materials eren els mateixos per a tots els grups. En acabar el curs, es va demanar a tot l’estudiantat que contestara un formulari d’avaluació de trenta-vuit preguntes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hay que sustituir el aula convencional por la “hiperaula”: más grande, más flexible, más abierta, más tecnológica, más acogedora</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2018/06/21/hay-que-sustituir.html</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jun 2018 14:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2018/06/21/hay-que-sustituir.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Entrevista a Mariano Fernández Enguita en la revista d’ensenyament de CCOO.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Every attempt to manage academia makes it worse</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2018/03/28/every-attempt-to.html</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2018 16:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2018/03/28/every-attempt-to.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;…tan bon punt intentes mesurar com de bé ho fa la gent, passaran a optimitzar tot allò que mesures, en lloc d’esforçar-se a fer de debò un bon treball.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>25 Years of EdTech: Learning objects</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2018/03/26/years-of-edtech.html</link>
      <pubDate>Mon, 26 Mar 2018 12:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2018/03/26/years-of-edtech.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Per què van fallar els objectes d’aprenentatge?&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Sobreenginyeria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debats semàntics.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Paradoxa de reutilització.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Manca de familiaritat.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Why I Left Silicon Valley, EdTech, and “Personalized” Learning</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2018/01/19/why-i-left.html</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2018 08:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2018/01/19/why-i-left.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Era aïllador, amb tots els infants treballant en coses diferents; era impersonal, amb els nens aprenent habilitats matemàtiques bàsiques amb la Khan Academy; era incorpori i desconnectat, amb un ordinador com a mediador constant entre el meu estudiantat i jo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>«S’ha de pacificar l’educació»</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2017/10/27/mariano-fernndez-enguita.html</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 13:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2017/10/27/mariano-fernndez-enguita.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En març de 2017 va presentar a la Subcomissió d’Educació del Congrés dels Diputats el document &lt;em&gt;Un compromiso razonable para un pacto educativo útil&lt;/em&gt;, en el qual aborda alguns dels problemes més conflictius de la història de l’educació espanyola, com ara la presència de la religió en l’escola, la &lt;em&gt;comprehensivitat&lt;/em&gt; de l’educació o el paper del professorat, sempre tractant els conflictes sense complaure ningú i acompanyant cada diagnòstic amb una proposta de solució.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Following Cheating Scandals, Harvard Dean of Undergrad Ed Visits CS50 Class and Tells Students Not To Cheat</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2017/09/08/073047.html</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2017 06:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2017/09/08/073047.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;No buscar les respostes a Google, no copiar dels amics. Assistència recomanada a les classes setmanals pregravades.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Resum ràpid del llibre blanc de la CEOE sobre l’educació</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2017/05/25/resum-rpid-del.html</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2017/05/25/resum-rpid-del.html</guid>
      <description>&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les universitats públiques no haurien de promoure estudis en àrees de coneixement que el president de la patronal ignora i se sent molt a gust ignorant. Tant s’hi val filologia etrusca com metafísica xinesa o modelització matemàtica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les universitats públiques s’han de limitar a formar els professionals que els empresaris realment existents creuen necessitar a hores d’ara. Així podran tornar a escandalitzar-se d’ací a uns anys, i criticar una altra vegada les universitats públiques, quan necessitin altres tipus de professionals que no havien sabut preveure, i no en trobin.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que altres països formin experts en qüestions especialitzades o abstractes i que en treguin profit si volen. Que innovin ells!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Els pares (o les mares?) de famílies riques tenen dret a creure que decideixen sobre el tipus d’educació que empreses privades proporcionaran als seus fills. I sobre la destinació dels imposts que paguen les famílies assalariades, que han de servir per a finançar negocis en el sector educatiu, entre d’altres negocis privats. Els poders públics no són ningú per a decidir sobre l’educació que hauria de tenir tothom.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Fonts:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.elmundo.es/sociedad/2017/05/25/5926ec70ca4741a20c8b457e.html&#34;&gt;La CEOE pide participar en el diseño de los títulos universitarios&lt;/a&gt; | EL MUNDO&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://contenidos.ceoe.es/CEOE/var/pool/pdf/publications_docs-file-373-la-educacion-importa-libro-blanco-de-los-empresarios-espanoles.pdf&#34;&gt;La educación importa. Libro blanco de los empresarios españoles&lt;/a&gt; (PDF 3 MB)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Del clip al clic -Postfacio: El estado de la educación escolar (ante el entorno digital)</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2017/03/01/la-verdadera-brecha.html</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 23:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2017/03/01/la-verdadera-brecha.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El acceso a la tecnología, por esencia cambiante, siempre será en grado desigual y con riesgo de exclusión, pero la tecnología digital cierra su brecha mucho más rápido que sus antecesores escolares, la imprenta y la lectoescritura, reduce más y en menos tiempo su coste y permite ya un uso prácticamente ilimitado y gratuito de la información.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La verdadera brecha digital está en el tipo de uso, en el que se reproducen y amplían las desigualdades de capital cultural entre individuos, hogares y grupos sociales a lo largo de las viejas divisorias: clase, etnia, género, funcionalidad, ciudadanía, hábitat y territorio. Es aquí, más que en el acceso, donde están los desafíos de la inclusión y la equidad.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La guerra de las universidades contra el ‘copy-paste’</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2015/06/08/la-guerra-de.html</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2015 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2015/06/08/la-guerra-de.html</guid>
      <description>&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Que una prova d’avaluació es pugui superar copiant s’ha de prendre com un senyal que no era una bona prova: no servia per a avaluar l’aprenentatge i per tant no complia la seva funció. Ha estat mal dissenyada i caldria replantejar-se-la. La millor manera de lluitar contra el “copy-paste” és dissenyar proves que no es puguen resoldre copiant.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El plagi és un concepte eminentment jurídic. Copiar un paràgraf d’un llibre sense citar l’autor/a pot ser un delicte, però reutilitzar part d’un article de la Wikipedia (llicència CC BY-SA) en un treball acadèmic és perfectament lícit i pot ser conforme o no amb els termes de l’avaluació, segons com hagi estat definida.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El coneixement es construeix sempre sobre el coneixement d’altres. Cal formar l’estudiantat i el professorat en un marc de procediments i de valors que caracteritza la vida acadèmica i que va molt més enllà de no copiar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La manera de funcionar dels sistemes informàtics antiplagi pot implicar una violació de la privadesa i dels drets de propietat intel·lectual de l’estudiantat: les seves dades personals i els seus treballs poden ser transferits a empreses comercials per a treure’n profit. Obligar l’estudiantat a signar el consentiment d’aquestes violacions, només perquè el professorat pugui utilitzar el sistema, no sols és dubtosament legal (seria lliure, no forçat, aquest consentiment?) sinó, sobretot, immoral.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sir Ken Robinson: ‘Creative’ with the truth?</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2015/04/08/sir-ken-robinson.html</link>
      <pubDate>Wed, 08 Apr 2015 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2015/04/08/sir-ken-robinson.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sir Ken Robinson s’ha guanyat una fama notable com a conferenciant. Llàstima que el seu discurs sobre els defectes del sistema educatiu resulte tan lleuger: una seqüència de llocs comuns, adornats amb anècdotes i escassos de base teòrica o empírica. O fins i tot trampós: el mantra de la creativitat difícilment justifica manipular dades. Donald Clark explica prou bé el cas en aquest apunt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Igual que Clark, que és anglès com Robinson, jo no em fiaria en principi d’algú que es fa dir “Sir”. Al cap i a la fi, Bertrand Russell era comte i Lord, molt més amunt en la jerarquia que un “Knight Bachelor”, i també va escriure coses molt interessants sobre educació, però crec que mai va signar un llibre com a “Lord Russell”. Altres filòsofs paisans seus sí que s’hi referien així de vegades, usant el títol, però no he entès mai si ho feien per excés de conservadorisme, per respecte formal a l’aristocràcia, o amb un puntet d’ironia britànica.)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Future With Only 10 Universities</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2014/05/25/a-future-with.html</link>
      <pubDate>Sun, 25 May 2014 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2014/05/25/a-future-with.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Audrey Watters imaginava en aquest article del seu blog (octubre de 2013) per quines fases hauríem de passar fins a arribar al futur distòpic predit per &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Sebastian_Thrun&#34;&gt;Sebastian Thrun&lt;/a&gt;: “En cinquanta anys… només hi haurà al món deu institucions d’educació superior”. Suprimir el finançament de les universitats públiques, reduir l’educació a formació professional sota el dictat de les corporacions, confiar la recerca a la iniciativa privada (amb micromecenatge via Kickstarter per a les humanitats), reemplaçar els experts per algorismes i &lt;em&gt;big data&lt;/em&gt;, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incloïa també, per a més inri, una llista de les universitats elegides al final dels temps:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Oxford&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cambridge&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Harvard&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MIT&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stanford&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Princeton&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The University of &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Pearson_Education&#34;&gt;Pearson&lt;/a&gt; (adquireix &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Coursera&#34;&gt;Coursera&lt;/a&gt;, 2016)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The University of Google (adquireix &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Udacity&#34;&gt;Udacity&lt;/a&gt;, 2014)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The University of &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Walmart&#34;&gt;Walmart&lt;/a&gt; (adquireix &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Universidad_de_Phoenix&#34;&gt;University of Phoenix&lt;/a&gt;, 2017)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Universidad_Brigham_Young&#34;&gt;BYU&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Per sort, com deia ella, res d’això és inevitable.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Resistència. Comunitat. Xarxes obertes. Continguts oberts. Compartir. Un espai —en línia o fora de línia— que no sigui dictat per les forces del mercat. Perícia local. Suport local. Aprofitar la tecnologia per connectar l’estudiantat local i la perícia local amb la resta del món. Tenir cura de l’estudiantat. Connexions humanes. Meravella. Serendipitat intel·lectual. Però sobretot resistència. Una visió més forta i cridanera del que hauria de ser un futur de l’educació superior, i la tecnologia, més just, progressiu i accessible. En realitat, és bastant fàcil preveure com seria l’escenari de malson d’una apocalipsi de l’educació superior. És fàcil veure’n senyals en els titulars. Diria que el major repte és tenir una visió del futur de l’educació superior més agosarada i cridanera.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Amén.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>If you want to get laid, go to college (Frank Zappa?)</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2014/01/23/if-you-want.html</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2014 23:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2014/01/23/if-you-want.html</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;If you want to get laid, go to college; if you want an education, go to the library.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.barrypopik.com/index.php/new_york_city/entry/if_you_want_to_get_laid_go_to_college_if_you_want_an_education_go_to_the_li/&#34;&gt;Citació&lt;/a&gt; atribuïda a &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Frank_Zappa&#34;&gt;Frank Zappa&lt;/a&gt;. Via &lt;a href=&#34;https://twitter.com/ainhoaeus/status/426040151941582848&#34;&gt;@ainhoaeus&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si vols follar, vés a la universitat; si vols educació, vés a la biblioteca”. Jo diria que ambdues coses són importants i no mútuament excloents. I que la idea, en conjunt, continua sent vàlida. Encara més si, generalitzant, canvieu “follar” per socialització (també acadèmica) i “biblioteca” per Wikipedia, OER, MOOC, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/universitatjaumei/5404043659/&#34; title=&#34;Biblioteca - Universitat Jaume I - Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://carlesbellver.net/uploads/2019/b3fc905481.jpg&#34; alt=&#34;Biblioteca - Universitat Jaume I - Flickr&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Entrevista amb un gerent</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2014/01/20/entrevista-amb-un.html</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jan 2014 23:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://carlesbellver.net/2014/01/20/entrevista-amb-un.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aquest matí, una persona que entén d’aquestes coses m’ha dit que si volia llegir “una entrevista amb un bovo” (sic), ací en tenia una amb el “comptable” (&lt;a href=&#34;http://orgchart.mit.edu/executive-vice-president-and-treasurer&#34;&gt;gerent?&lt;/a&gt;) del MIT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per què li dedicava aquesta desqualificació? No em consten les seues raons subjectives, però, després de llegir l’entrevista, a mi mateix se me n’acudeixen unes quantes. Entre altres:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Perquè al MIT, com en aquell &lt;a href=&#34;http://elpais.com/elpais/2013/02/18/vinetas/1361213916_521875.html&#34;&gt;acudit&lt;/a&gt;, pareix que els diagnòstics els fa el gerent.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perquè MIT, Harvard &amp;amp; co. estan executant una operació comercial d’apropiació del moviment de cursos oberts, massius o no, i de la cultura lliure en general, que no van inventar i no els pertany.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perquè l’entrevistat manipula les debilitats dels altres en benefici propi al mateix temps que oculta les seues.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perquè és una de tantes mentides interessades que no hi haja pràctiques, experimentalitat ni treball en equip a les universitats espanyoles. Però aquesta és flagrant.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perquè conec molta més innovació educativa, en moltes iniciatives individuals i institucionals molt més prop d’ací, que tota la que no hi ha ni pareix que hi haja d’haver mai en &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/EdX&#34;&gt;edX&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perquè la famosa &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Disruptive_technology&#34;&gt;teoria de Christensen&lt;/a&gt; fa pudor —de reduccionisme tecnològic— quan s’aplica lluny de l’àmbit molt més restringit per al qual es va pensar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perquè nega la nostra òbvia manca de recursos, la utilitza a la manera dels nostres pitjors governants com a excusa per a la destrucció planificada (“tomar decisiones difíciles”) i a sobre fa servir una metàfora bèl·lica (“Coger dos o tres guerras y atacar esas”) que el delata.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perquè l’exemple de la pometa és d’una ridícula banalitat i, a més a més, dubte molt que les &lt;a href=&#34;http://ca.wikipedia.org/wiki/Lleis_de_Newton&#34;&gt;lleis de Newton&lt;/a&gt;, com diu o li fan dir, s’escrigueren fa cinquanta anys (sic) (2014 - 1687 = 327).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perquè es fa o li fan publicitat amb l’assassinat i el funeral d’un policia al seu campus.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;D’altra banda, és evident que, al llarg de l’entrevista, toca algunes qüestions importants o interessants, sobretot quan li convé fer-ho en pro de la &lt;em&gt;seua&lt;/em&gt; universitat. I El País li fa d’altaveu perquè està de moda parlar malament de les nostres universitats i de l’educació pública en general. Fer-nos creure que hi tenim un problema, en lloc de la solució dels nostres problemes. Anar-la ensorrant a base de falsedats, estrangulament pressupostari i altres males arts, i crear així noves i magnífiques oportunitats de negoci per als més espavilats.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;* Sobre la figura del gerent com a personatge clau de la modernitat, recomane &lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/2020/01/19/el-gerent-representa.html&#34;&gt;llegir Macintyre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>