<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Llengua on La vista cansada</title>
    <link>https://carlesbellver.net/tags/llengua/</link>
    <description>La vista cansada (Llengua)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ca-es</language>
    <lastBuildDate>Wed, 07 Jun 2023 22:29:13 +0200</lastBuildDate>
    
    <atom:link href="https://carlesbellver.net/tags/llengua/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>What languages dominate the internet?</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2023/06/07/internet-most-used-languages/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jun 2023 22:29:13 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2023/06/07/internet-most-used-languages/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;
	&lt;blockquote&gt;
		&lt;p&gt;Si busqueu, podeu trobar centenars d’idiomes en línia, des de l’urdú fins al català. Però alguns idiomes són més difícils de trobar que altres […] Milions de parlants no nadius d’anglès i no angloparlants estan limitats a utilitzar la web en una llengua que no és la seua materna.&lt;/p&gt;

	&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inspiració</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/09/24/inspiracio/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Sep 2022 13:48:43 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/09/24/inspiracio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Inspiració diària per als vostres textos creatius i altres menesters. Uns pocs mots aleatoris que, amb una mica de sort, us poden despertar la imaginació, la curiositat, alguna connexió inesperada. La selecció es renova diàriament i varia lleugerament per a cadascú, amb un total de quaranta-dues frases o sintagmes navegables cada vegada (perquè algú va dir que quaranta-dos era la resposta a la pregunta definitiva sobre la vida, l’univers i tot plegat).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pel que fa a la font de les frases, en lloc de fullejar els evangelis (la &lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/2017/09/24/la-loteria-sagrada.html&#34;&gt;&lt;em&gt;sortes biblicae&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; dels antics), o el &lt;em&gt;Necronomicon&lt;/em&gt;, o la Constitució Espanyola, m’he estimat més que el meu &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; regire els exemples de les entrades del &lt;em&gt;Diccionari de la llengua catalana&lt;/em&gt; de l’Institut d’Estudis Catalans. Fragments trets de context, el potencial surrealista dels quals em va ser revelat per Josep M. Chordà &lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/cpe/1995/fabra/&#34;&gt;l’any 1995&lt;/a&gt;, molt abans de llegir el cèlebre conte “Cercles d’infinites combinacions” de Vicenç Pagès… Jordà.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://inspira.l0fi.net/img/preview.png&#34; alt=&#34;Una finestra d’una aplicació amb text en lletra de mida gran que diu: “Useu-ne, però no n’abuseu.”&#34;&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>nietzscheà o nietzschià?</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/09/23/nietzschea-nietzschia/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2022 14:58:41 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/09/23/nietzschea-nietzschia/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;
	&lt;blockquote&gt;
		&lt;p&gt;La vacil·lació d’alguns derivats fins i tot es reflecteix en els diccionaris i acostuma a afectar especialment aquests noms acabats en e sonora en la llengua d’origen. Per exemple, en castellà, segons el DRAE, el derivat de Goethe tant pot ser goethiano com goetheano. En català, segons el DIEC2, el derivat de Nietzsche és nietzscheà, però anteriorment havia recollit el derivat nietzschià.&lt;/p&gt;

	&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Em va estranyar veure escrit &lt;em&gt;nietzschià&lt;/em&gt; en un assaig molt interessant sobre Joan Fuster.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“Fuster en la seua salsa”</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2022/05/22/fuster-ciscarista/</link>
      <pubDate>Sun, 22 May 2022 09:35:45 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2022/05/22/fuster-ciscarista/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;
	&lt;blockquote cite=&#34;http://oficidelector.blogspot.com/2022/05/fuster-en-la-seua-salsa.html&#34;&gt;
		&lt;p&gt;Naturalment, Fuster era ciscarista, a diferència de molts dels seus seguidors. Les raons són molt naturals: Fuster era molt més intel·ligent i pragmàtic que la majoria dels seus &lt;em&gt;followers&lt;/em&gt;. Ell va entendre de seguida que la Llei d’Ús i Ensenyament del Valencià era revolucionària, el primer estri legal favorable a la llengua des dels Decrets de Nova Planta…&lt;/p&gt;

			&lt;figcaption&gt;Joan Garí, 
					&lt;cite&gt;
							&lt;a href=&#34;http://oficidelector.blogspot.com/2022/05/fuster-en-la-seua-salsa.html&#34;&gt;“Fuster en la seua salsa”&lt;/a&gt;
					&lt;/cite&gt;
			&lt;/figcaption&gt;
	&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://carlesbellver.net/2021/07/30/62655/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jul 2021 18:30:56 +0200</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2021/07/30/62655/</guid>
      <description>&lt;p&gt;D’una altra pseudopolèmica d’aquests dies —de fet &lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/2013/10/31/que-sacabi-aquesta.html&#34;&gt;recurrent&lt;/a&gt;— he cregut deduir que la llengua la fa el poble i no els polítics, que es veu que no deuen ser —ni poden ser?— poble. Populisme lingüístic?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mi em van ensenyar que la llengua la fan els poetes. Però és que jo vaig estudiar filosofia, i cada gremi té les seues manies, fílies i fòbies.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fins on cal corregir?</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2020/09/16/fins-on-cal-corregir/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Sep 2020 21:40:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2020/09/16/fins-on-cal-corregir/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;
	&lt;blockquote&gt;
		&lt;p&gt;No totes les propostes transgressores són bones per a la norma, però cal observar què fan aquests usuaris, situats a l’avantguarda dels usos lingüístics, per saber per on avança la llengua. Per això és important diferenciar entre transgressió i error.&lt;/p&gt;

	&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Scientists discover brain hack for language learning</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2020/08/21/scientists-discover-brain.html</link>
      <pubDate>Fri, 21 Aug 2020 08:22:34 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2020/08/21/scientists-discover-brain.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;L’estimulació transcutània del nervi vague mitjançant un senzill dispositiu auricular (sense implants) podria millorar l’aprenentatge d’idiomes en adults —i també el rendiment cognitiu en altres camps.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://carlesbellver.net/2020/03/21/gnesi-la-diversitat.html</link>
      <pubDate>Sat, 21 Mar 2020 16:38:12 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2020/03/21/gnesi-la-diversitat.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;icon&#34; src=&#34;https://carlesbellver.net/svg.icons/book.svg&#34; /&gt; &lt;a href=&#34;https://www.biblija.net/biblija.cgi?m=Gn+11%2C1-9&amp;amp;id24=1&amp;amp;pos=1&amp;amp;set=15&amp;amp;l=ca&#34;&gt;Gènesi 11, 1–9&lt;/a&gt;: la diversitat lingüística és una decisió divina. Resulta tan contradictori oposar-s’hi des de posicions nacionalcatòliques!&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;blockquote&gt;
		&lt;p&gt;En tota la terra es parlava una sola llengua i es feien servir les mateixes paraules. Els homes van emigrar des de l’orient, trobaren una plana al país de Xinar i la van poblar. Llavors parlaren entre ells de fer maons i coure’ls al forn. Així començaren a fer servir maons en lloc de pedra, i asfalt en lloc de morter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Després van dir:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Vinga, edifiquem-nos una ciutat i una torre que arribi fins al cel; així ens farem un nom i no ens dispersarem per tota la terra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Senyor va baixar per veure la ciutat i la torre que construïen els homes, i es digué: «Tots formen un sol poble i parlen una sola llengua. Si aquesta és la primera obra que emprenen, des d’ara cap dels seus projectes no estarà fora del seu abast. Baixem a posar confusió en el seu llenguatge perquè no s’entenguin entre ells.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Així el Senyor els va dispersar des d’aquella regió per tota la terra, i van abandonar la construcció de la ciutat. Per això aquella ciutat porta el nom de Babel, perquè allà el Senyor va posar la confusió en el llenguatge de tota la terra, i des d’allà el Senyor va dispersar els homes arreu de la terra.&lt;/p&gt;

	&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Human speech may have a universal transmission rate: 39 bits per second</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2019/09/05/no-matter-how.html</link>
      <pubDate>Thu, 05 Sep 2019 20:38:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2019/09/05/no-matter-how.html</guid>
      <description>&lt;figure&gt;
	&lt;blockquote&gt;
		&lt;p&gt;…per més ràpid o lent que es parle cada idioma, tots tendeixen a transmetre informació aproximadament a la mateixa velocitat: 39 bits per segon, si fa no fa el doble de la velocitat del codi Morse.&lt;/p&gt;

	&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Coding Is for Everyone—as Long as You Speak English</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2019/04/09/the-technology-of.html</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 12:12:56 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2019/04/09/the-technology-of.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;L’anglès és a la programació el que el llatí a la cultura medieval. En l’actual feudalisme informàtic, els llenguatges multilingües, o els basats en altres idiomes —o els &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Esoteric_programming_language&#34;&gt;esotèrics&lt;/a&gt;—, continuen sent marginals.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Casado defensa el castellà com a llengua vehicular en l’Educació i l’Administració</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2019/03/11/080623.html</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 07:06:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2019/03/11/080623.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Per què diuen &lt;em&gt;cooficial&lt;/em&gt; com si significara menys que oficial? Simplement perquè, per a aquestes persones, de llengua oficial de debò, de primera, només pot haver-n’hi una, i ja sabem quina és. Però l’&lt;a href=&#34;http://www.congreso.es/consti/constitucion/indice/titulos/articulos.jsp?ini=1&amp;amp;fin=9&amp;amp;tipo=2&#34;&gt;article tres de la Constitució&lt;/a&gt; diu que les altres llengües “serán &lt;em&gt;también&lt;/em&gt; oficiales”. És a dir, &lt;em&gt;igualment&lt;/em&gt; oficials.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I per què diuen que «“uno de Palencia” no pot optar a una plaça a València per desconèixer el valencià?» Fins i tot sabent que, de fet, són tantíssims els funcionaris que desconeixen el valencià, i que “un de Palència” també pot aprendre’n… Doncs perquè donen per descomptat que s’ha de poder ser mestre o metge sense molestar-se a entendre la llengua dels aborígens.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Napoleon’s English Lessons: How the Military Leader Studied English to Escape the Boredom of Life in Exile</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2018/12/28/napoleons-english-lessons.html</link>
      <pubDate>Fri, 28 Dec 2018 23:38:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2018/12/28/napoleons-english-lessons.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Molt abans que el món descobrira que el castellà seria &lt;a href=&#34;https://elpais.com/elpais/2018/12/23/opinion/1545581494_305478.html&#34;&gt;el llatí del futur&lt;/a&gt;, Napoleó va voler aprendre anglès en l’exili de Santa Helena. Almenys així podria llegir i mantenir-se informat, ja que no li permetien rebre premsa francesa. Exercí com a professor el &lt;a href=&#34;https://ca.wikipedia.org/wiki/Emmanuel,_comte_de_Las_Cases&#34;&gt;comte de Las Cases&lt;/a&gt;, el seu acompanyant i secretari. No va resultar fàcil. Li costava retenir el vocabulari i persistia en la raresa d’escriure ‘j’ per ‘I’, entre d’altres gal·licismes.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;blockquote&gt;
		&lt;p&gt;&lt;em&gt;Count lascases — Since sixt week j learn the Englich and j do not any progress… After this you shall agrée that to study one tongue is a great labour who it must do into the young aged.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

	&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Why Czechs don’t speak German</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2018/09/06/why-czechs-dont.html</link>
      <pubDate>Thu, 06 Sep 2018 08:40:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2018/09/06/why-czechs-dont.html</guid>
      <description>&lt;figure&gt;
	&lt;blockquote&gt;
		&lt;p&gt;Al segle XVII, quan el regne de Bohèmia era sota el domini dels Habsburg, la llengua txeca podria haver desaparegut si no haguera estat pels titelles i una escletxa legal… ja que els titelles eren els únics ens restants que tenien dret a parlar txec en llocs públics.&lt;/p&gt;

	&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sinopsis artículo 3 - Constitución Española</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2018/07/20/195426.html</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jul 2018 18:54:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2018/07/20/195426.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;La web del Congreso posa en context cada article de la &lt;a href=&#34;https://app.congreso.es/consti/constitucion/indice/&#34;&gt;Constitució&lt;/a&gt;: precedents, esmenes i debats en la tramitació, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vegeu p. ex. l’&lt;a href=&#34;https://app.congreso.es/consti/constitucion/indice/sinopsis/sinopsis.jsp?art=3&amp;amp;tipo=2&#34;&gt;article 3&lt;/a&gt; sobre les llengües:&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
	&lt;blockquote&gt;
		&lt;p&gt;Además de la citada cuestión terminológica, los debates se centraron en la obligatoriedad del conocimiento de las lenguas. Los grupos nacionalistas discutieron particularmente esta cuestión. La Minoría Catalana del Congreso, por medio del Sr. Trías Fargas defendió una enmienda (la 105) en que, además de establecer que todas las lenguas nacionales serán oficiales en sus respectivos territorios, indica que el castellano será la lengua oficial de los órganos del Estado, sin perjuicio de que los Estatutos puedan establecer el carácter oficial exclusivo, en un territorio autónomo, de una lengua distinta del castellano; y, en la 106 establecía el deber de conocer estas otras lenguas en los territorios respectivos. La enmienda fue apoyada por los demás grupos nacionalistas, así como los diputados del PSC (Sr. Martín Toval) y del PSUC (Sr. Solé Tura). El Sr. Martín Toval sostuvo que no se trataba tanto de imponer una obligación a  los ciudadanos cuanto de obligar a los poderes públicos para que establezcan la enseñanza obligatoria de estas lenguas. El Grupo del PNV se limitó a solicitar la supresión del deber de conocer ninguna de las lenguas. Todas estas enmiendas fueron rechazadas por la Comisión y después por el Pleno del Congreso, (el dictamen se aprobó  por 278 votos a favor, 20 en contra y 13 abstenciones).&lt;/p&gt;

	&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How many words do you need to speak a language?</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2018/06/25/how-many-words.html</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jun 2018 12:18:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2018/06/25/how-many-words.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;Només necessitem aprendre cinquanta paraules d’un altre idioma per fer-nos entendre. Si les augmentàvem a vuit-centes, entendríem el 75 % de les converses diàries.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Draft act promoting Taiwan’s national languages likely to pass soon</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2018/05/10/063246.html</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2018 05:32:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2018/05/10/063246.html</guid>
      <description>&lt;figure&gt;
	&lt;blockquote&gt;
		&lt;p&gt;Segons el projecte de llei, una llengua nacional seria una llengua parlada, o de signes, practicada per qualsevol grup ètnic existent a Taiwan.&lt;/p&gt;

	&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sexe i gènere en el llenguatge</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2016/09/24/sexe-i-gnere.html</link>
      <pubDate>Sat, 24 Sep 2016 22:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2016/09/24/sexe-i-gnere.html</guid>
      <description>&lt;figure&gt;
	&lt;blockquote&gt;
		&lt;p&gt;Fins al segle XVIII, en presència d’un grup que combinava dos noms de gèneres diferents, l’ús generalitzat establia la concordança amb el més pròxim. Així, es podia dir i escriure: “El ganivet i la cullera han quedat abandonades damunt de la taula” o també «Ell parla amb un bon gust i una noblesa encantadores”. La norma de la concordança en masculí, formulada pels gramàtics a partir del segle XVI, es va imposar tard, i va ser clarament el resultat d’una intervenció sobre la llengua. Les justificacions d’aquesta primacia del masculí (que segons Beauzée respondria a “la superioritat del mascle sobre la femella”, mentre que per a Bouhours el gènere masculí seria “més noble”) resulten particularment insatisfactòries, ja que no són d’ordre gramatical. La noblesa remet a un ordre social i la supremacia del “mascle” sobre la “femella”, a representacions derivades dels coneixements mèdics i biològics.&lt;/p&gt;

			&lt;figcaption&gt;Yannick Chevalier i Christine Plante
			&lt;/figcaption&gt;
	&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El text citat és una traducció i es refereix al francès. Em pregunte quan i com degué reproduir-se aquesta norma de concordança en castellà i en català. Potser ens ho podrien aclarir alguns d’aquests experts que tant s’escandalitzen quan algú s’esforça a palesar —i reduir— la “sexualització de la nostra visió del món i de la nostra percepció de les coses a través de la manera en què percebem les paraules que les designen”.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      
      <link>https://carlesbellver.net/2016/03/08/000000.html</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2016 23:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2016/03/08/000000.html</guid>
      <description>&lt;figure&gt;
	&lt;blockquote&gt;
		&lt;p&gt;Perden el temps els qui creuen que canviant la llengua canvien el món.&lt;/p&gt;

	&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Llavors, ha estat un caprici neoliberal apoderar-se del llenguatge?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“Que s’acabi aquesta comèdia de desdoblar en masculí i femení”</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2013/10/31/que-sacabi-aquesta.html</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2013 23:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2013/10/31/que-sacabi-aquesta.html</guid>
      <description>&lt;figure&gt;
	&lt;blockquote cite=&#34;http://www.vilaweb.cat/noticia/4153027/20131031/carme-junyent-sacabi-comedia-desdoblar-masculi-femeni.html&#34;&gt;
		&lt;p&gt;És això, que s’ha de canviar la societat. I la llengua ja seguirà el canvi, si és que n’hi ha d’haver cap.&lt;/p&gt;

			&lt;figcaption&gt;Carme Junyent, 
					&lt;cite&gt;
							&lt;a href=&#34;http://www.vilaweb.cat/noticia/4153027/20131031/carme-junyent-sacabi-comedia-desdoblar-masculi-femeni.html&#34;&gt;“Que s’acabi aquesta comèdia de desdoblar en masculí i femení”&lt;/a&gt;
					&lt;/cite&gt;
			&lt;/figcaption&gt;
	&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;I jo em dic que la societat no és unitària, no pot ser-ho mai. Que parts de la societat ja van canviant, ja anem canviant. I potser és per això que, amb tota la nostra ignorància i ingenuïtat d’afeccionats a parlar, també volem fer canviar parts del llenguatge. Potser és que aquest canvi de la llengua ja hi és, ja es va fent present, i agrada a alguna gent i a una altra no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perquè, ens ho ha dir Carme Junyent, o qualsevol altra filòloga —o filòleg—, en quin moment haurà canviat prou la societat perquè siga justificat canviar el llenguatge? I, en arribar aqueix moment just, la transformació de la gramàtica, “si és que n’hi d’haver cap”, s’esdevindrà metafísicament, o l’haurem feta les persones?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Són dubtes que em plantege en seguir tota aquesta discussió, tan vella com &lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/2009/04/14/estalinistes.html&#34;&gt;Stalin&lt;/a&gt; i molt més, &lt;a href=&#34;https://carlesbellver.net/2016/09/24/sexe-i-gnere.html&#34;&gt;molt més&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estalinistes</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2009/04/14/estalinistes.html</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2009 22:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2009/04/14/estalinistes.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;De tant en tant, se senten brams o remucs en defensa de la puresa, la immutabilitat i la neutralitat absoluta de les normes gramaticals. Però, darrerament, quasi sempre sol ser davant d’algun intent d’ús no sexista del llenguatge. Que si aquest substantiu no té ni ha tingut (ni tindrà?) mai gènere, que si no cal i els sembla ridícul, o pesat, explicitar cada vegada la referència a homes i dones per separat, que si el gènere és gramatical i en les persones es diu sexe, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Davant d’aquests casos, solc pensar en els meus estudis de filosofia del llenguatge, cap als anys vuitanta i tants i noranta i pocs, i somric sense ganes en recordar aquella intervenció de Iósif Stalin en el debat sobre aquest tema, quan va pontificar des de les pàgines de &lt;em&gt;Pravda&lt;/em&gt;, contra la ciència i contra el pobre &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Nikolay_Yakovlevich_Marr&#34;&gt;Nikolai Marr&lt;/a&gt;, que la llengua russa, i per extensió qualsevol altra, no són supraestructura, no tenen el més mínim caràcter de classe i estan més enllà de les ideologies. Unes afirmacions tan de “sentit comú”, tan naïfs i burgeses, tan poc marxistes, que feien vergonya. Però a veure qui li replicava, justament a ell.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Així que —potser sense saber-ho— tota aquesta gent que brama, o remuga, s’alinea decididament amb Stalin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Més informació sobre Stalin vs. Marr en l’apèndix dels &lt;em&gt;Principios de Filosofía del Lenguaje&lt;/em&gt; de José Hierro S. Pescador, Alianza Universidad Textos, 1986.)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cinc minuts en hongarès</title>
      <link>https://carlesbellver.net/2002/02/17/cinc-minuts/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Feb 2002 22:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://carlesbellver.net/2002/02/17/cinc-minuts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Avui, durant el dinar —és diumenge i hi érem tota la família, reunits al voltant de la taula—, he deixat d’entendre el que deien els altres. Em semblava reconèixer vagament les paraules que empraven, però no en copsava el sentit, com si tot d’una haguera oblidat la meua llengua materna. Quan he intentat parlar encara ha estat pitjor: feia basarda sentir, eixint de la meva boca, aquells modismes inintel·ligibles, aparentment estrangers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’estranya síndrome ha durat tot just cinc minuts. M’han fet beure aigua i m’han indicat amb gestos que respirara fondo. A poc a poc he retornat a la normalitat. Toni, el meu germà, m’ha preguntat si anit em vaig deixar la ràdio sintonitzada amb alguna emissora internacional. Li he contestat que no. Ell diu que el que xarrava podia ser hongarès o lapó. Ens ha contat també que una vegada es va publicar que els americans tenien un extraterrestre en un soterrani del Pentàgon i que van aconseguir comunicar-se amb ell per mitjà d’un dialecte del magiar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jo estava una mica capficat i pensava si no caldria que m’ho mirara un metge. El meu germà m’ha donat aquest consell:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Si ara et trobes bé i això no es repeteix, jo de tu ho deixaria córrer. Pensa que et podries col·locar en el punt de mira de la CIA, dels espiritistes, de la premsa i les televisions locals i dels psiquiatres de la seguretat social.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>